**文言文**或**古文**，非漢語社會稱**古漢文**，是[漢語族諸語言的一種](../Page/現代標準漢語.md "wikilink")[書面語言](../Page/書面語言.md "wikilink")，起源自[中国](../Page/中国.md "wikilink")[春秋战国时期的汉语口语](../Page/春秋战国时期.md "wikilink")。据学者[胡适考证](../Page/胡适.md "wikilink")，至中国[汉代](../Page/汉代.md "wikilink")，文言文已经脱离了日常口语，而当时的书面语（即文言文）已经开始向复古和口语化两个方向发展。\[1\]至[中國](../Page/中國.md "wikilink")[唐](../Page/唐朝.md "wikilink")[宋時期](../Page/宋朝.md "wikilink")，漢語族諸語言的口語与[先秦时期口语差异更加明显](../Page/先秦.md "wikilink")，这時，有三种书面语。一种书面语是模仿[上古汉文书面文献的书面语](../Page/古漢語.md "wikilink")，如[唐宋八大家的](../Page/唐宋八大家.md "wikilink")[散文](../Page/散文.md "wikilink")，即[古文運動的作品](../Page/古文運動.md "wikilink")\[2\]；另一种是在兩漢至魏晉南北朝的基础上所形成的书面语，即今日的漢文，如[西漢](../Page/西漢.md "wikilink")《[史記](../Page/史記.md "wikilink")》、[東漢](../Page/東漢.md "wikilink")[佛經翻譯](../Page/佛經.md "wikilink")、[南北朝](../Page/南北朝.md "wikilink")[刘义庆的](../Page/刘义庆.md "wikilink")《[世说新语](../Page/世说新语.md "wikilink")》\[3\]；第三種則是各語言白話文的源頭，如唐代的[变文](../Page/变文.md "wikilink")、宋代的[话本等](../Page/话本.md "wikilink")。到了[元](../Page/元朝.md "wikilink")、[明](../Page/明朝.md "wikilink")、[清的近代时期](../Page/清朝.md "wikilink")，情况与中古时期类似，既有模仿上古的书面语，如[桐城派的散文](../Page/桐城派.md "wikilink")，亦有今日所謂的文言（如[明史](../Page/明史.md "wikilink")、[清史稿](../Page/清史稿.md "wikilink")），又有所謂的近代白话，比如《[水滸傳](../Page/水滸傳.md "wikilink")》、《[西遊記](../Page/西遊記.md "wikilink")》等。由於文言文並不是一時一地的一種語言，因此不同時代或地區的文獻，在[語法和](../Page/語法.md "wikilink")[詞彙上會有差異](../Page/詞彙.md "wikilink")。

在20世紀之前，以[漢字書寫的文言文](../Page/漢字.md "wikilink")，於[中國](../Page/中國.md "wikilink")、[朝鮮半島](../Page/朝鮮半島.md "wikilink")、[日本](../Page/日本.md "wikilink")、[越南](../Page/越南.md "wikilink")、[琉球以及](../Page/琉球.md "wikilink")[马来西亚](../Page/马来西亚.md "wikilink")，是[士大夫都能通曉的](../Page/士大夫.md "wikilink")，故文言文使用在幾乎所有正式的文書上，因而能以[筆談的方式跨越](../Page/筆談.md "wikilink")[語言之間的屏障](../Page/語言.md "wikilink")，如19世紀時操[朝鮮語的](../Page/朝鮮語.md "wikilink")[朝鮮王朝](../Page/朝鮮王朝.md "wikilink")[雲峴君與](../Page/兴宣大院君.md "wikilink")[清朝大臣](../Page/清朝.md "wikilink")[吳長慶筆談](../Page/吳長慶.md "wikilink")、20世紀操[閩南語的](../Page/閩南語.md "wikilink")[林獻堂與操](../Page/林獻堂.md "wikilink")[粵語](../Page/粵語.md "wikilink")、[華語的](../Page/華語.md "wikilink")[梁啟超於日本](../Page/梁啟超.md "wikilink")[長崎筆談](../Page/長崎市.md "wikilink")。

近代，東亞各國民族主義興起，文言文的地位逐漸被各國官方語言（[日語](../Page/日語.md "wikilink")、[韓語](../Page/韓語.md "wikilink")、[越南語](../Page/越南語.md "wikilink")）代替；而在中國，則隨着[新文化運動發展被基於北方](../Page/新文化運動.md "wikilink")[官話的](../Page/官話.md "wikilink")[白話文取代](../Page/白話文.md "wikilink")。

## 定义与分类

西方早期来华的教会将文言文分為“深文理（）”及“淺文理（）”，故圣经有两种文言版本的翻译：深文理是指较为纯粹的文言文，比较晦涩难懂；浅文理则是代指当时通行的书面用语，属于简单的文言文。\[4\]

## 特點

文言文的特色有：言文分離、行文簡練、時語方言少，易於永續流傳。

文言的特點，相對[官話白話](../Page/官話白話.md "wikilink")（包括口語和書面語）而言，主要表現在**語法**與**詞彙**兩方面（以下所述各項特點皆為舉例而未完備。）：

### 語法特點

文言文的語法特點主要表現在[詞類及](../Page/詞類.md "wikilink")[詞序兩方面](../Page/詞序.md "wikilink")。一般而言，文言文有比[白話更多的詞類活用現象](../Page/白話.md "wikilink")。

  - [名詞用作](../Page/名詞.md "wikilink")[動詞](../Page/動詞.md "wikilink")：
    1.  「驢不勝怒，蹄之」（[柳宗元](../Page/柳宗元.md "wikilink")《[三戒](../Page/三戒.md "wikilink")·黔之驴》），名詞「蹄」在此做動詞「用蹄踢」。
    2.  「縱江東父老憐而王我」（[司马迁](../Page/司马迁.md "wikilink")《[史記](../Page/史記.md "wikilink")·[项羽本纪](../Page/项羽.md "wikilink")》），名詞「王」在此做[使役動詞](../Page/使役動詞.md "wikilink")「使……為王」。
    3.  「見其發矢十中八九，但微頷之」（[歐陽修](../Page/歐陽修.md "wikilink")《[賣油翁](../Page/賣油翁.md "wikilink")》），「頷」原為名詞「下巴」，在此作動詞「點頭」。
  - [名詞用作](../Page/名詞.md "wikilink")[副詞](../Page/副詞.md "wikilink")，常与“然”（……的样子）连用：
    1.  “少时，一狼径去，其一犬坐於前。”（[蒲松龄](../Page/蒲松龄.md "wikilink")《[聊斋志异](../Page/聊斋志异.md "wikilink")》），名詞“犬”在动词“坐”前作副词“像犬一样地”。
    2.  “峰回路轉，有亭翼然临於泉上者，醉翁亭也。”（[歐陽脩](../Page/歐陽脩.md "wikilink")《[醉翁亭记](../Page/醉翁亭记.md "wikilink")》），“翼”在动詞“临”前作副詞“像翼（翅膀）一样”。
  - [受詞前置](../Page/受詞.md "wikilink")。目的：使語句順暢。为了強調[受詞](../Page/受詞.md "wikilink")，将其提前。通常會加[語助詞](../Page/語助詞.md "wikilink")。
    1.  荀偃令曰：“雞鳴而駕，基井夷灶，唯-{余}-馬首是瞻。”（《左傳·襄公十四年》），“馬首是瞻”即“瞻馬首”。“是”為語助詞。
  - 在疑問句中，疑問代詞「誰」、“孰”、「何」、「悉」等置於動詞之前：
    1.  「臣實不才，又誰敢怨？」（《[左傳](../Page/左傳.md "wikilink")》）
    2.  「吾誰欺？欺天乎！」（《[論語](../Page/論語.md "wikilink")》）
    3.  “微斯人，吾谁与归？”（[范仲淹](../Page/范仲淹.md "wikilink")《[岳阳楼记](../Page/岳阳楼记.md "wikilink")》）
    4.  “我孰与城北徐公美？”（《[战国策](../Page/战国策.md "wikilink")·[邹忌讽齐王纳谏](../Page/邹忌.md "wikilink")》）
    5.  “王曰：‘缚者曷（通“何”）为者也？’”（《[晏子春秋](../Page/晏子春秋.md "wikilink")》）
  - 在否定句中，用[代词作](../Page/代词.md "wikilink")[宾语时](../Page/宾语.md "wikilink")，一般都放在[动词前面](../Page/动词.md "wikilink")
    1.  君子病无能焉，不病人之不己知也（《[论语](../Page/论语.md "wikilink")》）
  - 与“以”连用的倒装句：
    1.  “全石以为底，近岸，卷石底以出。”（柳宗元《[永州八记](../Page/永州八记.md "wikilink")·小石潭记》），“全石以为底”即“以全石为底”，“卷石底以出”即“石底卷以出”。
  - 有時會有[定語後置的用法](../Page/定語.md "wikilink")，後置的定語常前會加「之」或後面加「者」\[5\]：
    1.  計未定，求人可使報秦者，未得。（[司馬遷](../Page/司馬遷.md "wikilink")《[史記](../Page/史記.md "wikilink")‧廉頗藺相如列傳》）
    2.  螾無爪牙之利，筋骨之强，上食埃土，下飲黃泉，用心一也。（《[荀子](../Page/荀子.md "wikilink")‧勸學篇第一》）
    3.  馬之千里者，一食或盡粟一石。（韓愈《[雜說四首](../Page/:wiksource:雜說四首.md "wikilink")》）
  - 文言文中常见[通假字](../Page/通假字.md "wikilink")，出现的原因有作者的主观原因，如一时想不起此字；也有客观原因，如[避讳等](../Page/避讳.md "wikilink")。
    1.  “问所从来，具答之，便要还家，设酒杀鸡作食。”（[陶渊明](../Page/陶渊明.md "wikilink")《[桃花源记](../Page/桃花源记.md "wikilink")》，“要”，通“邀”，邀请。
    2.  “子曰：‘学而时习之，不亦说乎？……’”（《[论语](../Page/论语.md "wikilink")·学而》），“说”，通“悦”，喜悦。
    3.  “圣人非所与熙也，寡人反取病焉。”（《[晏子春秋](../Page/晏子春秋.md "wikilink")》），“熙”，通“嬉”，开玩笑。

### 詞彙特點

文言文與白話文在詞彙上有很大差異。這個差異通常必須以詞典或字典的形式加以條列，才能完整表達。不過，有個特點可以概括地觀察：文言文的詞彙較為簡潔，例如：相較於白話文的[詞以雙音節詞為主](../Page/詞語.md "wikilink")，文言文中的詞以單音節詞為主，單字有獨立意思。

| 比較    | 文言文                                                                                                                                                                                    | 現代官話白話文                                                                                                                                                                                                                  |
| ----- | -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ |
| 長短    | 言簡意賅                                                                                                                                                                                   | 較長篇                                                                                                                                                                                                                      |
| 出處用法  | 書面語為主                                                                                                                                                                                  | 「我手寫我口」為主，亦經書面修飾                                                                                                                                                                                                         |
| 語感    | 古雅精煉                                                                                                                                                                                   | 通俗易明                                                                                                                                                                                                                     |
| 句末助語詞 | 已、矣、也、乎……                                                                                                                                                                              | 了、啊、吧、嗎……                                                                                                                                                                                                                |
| 經典例   | 《[桃花源記](../Page/桃花源記.md "wikilink")》《[醉翁亭記](../Page/醉翁亭記.md "wikilink")》《[庖丁解牛](../Page/庖丁解牛.md "wikilink")》《[出師表](../Page/出師表.md "wikilink")》《[s:六國論](../Page/s:六國論.md "wikilink")》…… | [魯迅](../Page/魯迅.md "wikilink")《[吶喊](../Page/吶喊.md "wikilink")》自序、[朱自清](../Page/朱自清.md "wikilink")《綠》、[冰心](../Page/冰心.md "wikilink")《紙船》、[舒乙](../Page/舒乙.md "wikilink")《香港：最貴的一棵樹》、[朱自清](../Page/朱自清.md "wikilink")《匆匆》…… |
| 流傳    | 有一定傳統文學修養者，但可於東亞通行                                                                                                                                                                     | 一般中小學生也能看懂，廣傳於華文世界                                                                                                                                                                                                       |

## 文體分類

中國歷代學者對於[文體都有不同的分類法](../Page/文體.md "wikilink")。

### 魏晉南北朝

[魏晉南北朝](../Page/魏晉南北朝.md "wikilink")，是文體分類研究的開始，相關著作有[曹丕的](../Page/曹丕.md "wikilink")《[典論](../Page/典論.md "wikilink")·論文》、[李充的](../Page/李充.md "wikilink")《翰林論》、[摯虞的](../Page/摯虞.md "wikilink")《文章流別志論》、[劉勰的](../Page/劉勰.md "wikilink")《[文心雕龍](../Page/文心雕龍.md "wikilink")》、[昭明太子主導的](../Page/昭明太子.md "wikilink")《[昭明文選](../Page/昭明文選.md "wikilink")》等。其中《典論·論文》將文體分為4類：

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><ul>
<li>奏議</li>
<li>書論</li>
</ul></td>
<td><ul>
<li>銘誄</li>
<li>詩賦</li>
</ul></td>
</tr>
</tbody>
</table>

而《昭明文選》是一本分類很繁雜的選集，將所選的文章分成37類之多。

### 明清

[明朝的](../Page/明朝.md "wikilink")[吳訥著](../Page/吳訥.md "wikilink")《文章辨體》、[徐師曾著](../Page/徐師曾.md "wikilink")《文體明辨》，[清朝](../Page/清朝.md "wikilink")[姚鼐編](../Page/姚鼐.md "wikilink")《[古文辭類纂](../Page/古文辭類纂.md "wikilink")》，都是討論文體的重要著作。其中《古文辭類纂》將文體分為13類：

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><ul>
<li>論辨</li>
<li>序跋</li>
<li>奏議</li>
</ul></td>
<td><ul>
<li>書說</li>
<li>贈序</li>
<li>詔令</li>
</ul></td>
<td><ul>
<li>傳狀</li>
<li>碑誌</li>
<li>雜記</li>
</ul></td>
<td><ul>
<li>箴銘</li>
<li>頌贊</li>
<li>辭賦</li>
</ul></td>
<td><ul>
<li>哀祭</li>
</ul></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 現代

由[郭錫良等人編著的](../Page/郭錫良.md "wikilink")《[古代漢語](../Page/古代漢語.md "wikilink")》修訂本中分析，文體分類有三種標準：依語言形式分、依內容分、依應用範圍分。依語言形式，《古代漢語》先將古代文體分為3大類：

  - [散文](../Page/散文.md "wikilink")
  - [韻文](../Page/韻文.md "wikilink")：包括詩詞歌賦、銘箴頌贊
  - [駢文](../Page/駢文.md "wikilink")：講究平仄對仗卻不押韻，不能歸於散文也不能歸於韻文，自成一類

在此分類之下，古典散文又可以分為4類：

  - 史傳文
  - 說理文
  - 雜記文
  - 應用文

## 当代傳承

对于华语学习者和使用者来说，文言文的缺點在於難懂、不易普及，要讀懂文言文須經過適當的訓練才能夠了解其中的含意，而要寫作文言文的難度更高。

從晚[明開始](../Page/明.md "wikilink")，就存在兒童過早準備科舉狀態的現象。晚[清的](../Page/清.md "wikilink")[八股文更嚴重影響了中國教育的風氣](../Page/八股文.md "wikilink")。[甲午戰爭前後](../Page/甲午戰爭.md "wikilink")，[何啟](../Page/何啟.md "wikilink")、[胡禮垣等人便指出文言文的一個弊端](../Page/胡禮垣.md "wikilink")：

所以1919年的「[新文化運動](../Page/新文化運動.md "wikilink")」後，中國文壇提倡的[「我手寫我口」](../Page/「我手寫我口」.md "wikilink")、「能識字便能讀」的「[白話文](../Page/白話文.md "wikilink")」漸漸取代了文言文。

然而也有人認為，所謂文言文「難懂、不易普及」、文言文須「經過適當的訓練」才能夠了解其中的含意、寫作文言文「難度更高」等等論點，其實是因為人們從小就一直接受現代白話文教育；如果從一開始就兼學文言文則不會有如此感覺，尤其對於非北方官話使用者來說，現在白話文並不比文言文易學。\[6\]

### 中華地區

雖然現代华文社會以白話文寫作為主，但是文言文作为一种中华传统文化，仍然受到华人相當的重視，文言文對白話文仍有一定的影響力。現在仍有許多人喜愛在寫作白話文時引用文言「典故」、「[詩](../Page/詩歌.md "wikilink")[詞](../Page/词_\(文学\).md "wikilink")」，以及華人社會普遍使用的「[對聯](../Page/對聯.md "wikilink")」等等，中文里的许多成语和俗语亦都来自文言文。而對於有志學習[中國文學的人](../Page/中國文學.md "wikilink")，文言文的訓練更是不可缺少的。

在[中國大陸](../Page/中國大陸.md "wikilink")、[香港和](../Page/香港.md "wikilink")[台湾的教育中](../Page/台湾.md "wikilink")，文言文都是必修内容。學生在小學階段的五、六年級開始接觸文言文，往後逐漸增多，到高中階段，文言文基本成了語文課（國文科、中文科）的主體。香港中國語文科課程中，小五生須學習文言文，高中生會更進一步研習文言文。

中国大陆的[中考和](../Page/中考.md "wikilink")[高考都有文言文的相关考题](../Page/高考.md "wikilink")。中國各地不時會出現文言文的高考高分作文，不過自2012年起，隨著《2012年高等学校招生全国统一考试考务工作规定》的發布，中國大陸高考作文限用「现行规范汉语言文字」，即[网络语言](../Page/网络语言.md "wikilink")、文言文和[繁体字均不能再用於高考作文](../Page/繁体字.md "wikilink")，這引起了部分人的批評\[7\]。不過有指該規定在實際操作中並未嚴格執行，專家會根據具體情況決定。\[8\]

香港教育界通行的廣東話（[粵語](../Page/粵語.md "wikilink")）保存了不少文言文的字詞。\[9\]\[10\]

[粵](../Page/廣東.md "wikilink")[港文壇曾流行三言混合](../Page/香港.md "wikilink")（白話文+文言+廣東話）與「文白夾雜」（白話文+文言）。\[11\]\[12\]

香港近代由[粵劇](../Page/粵劇.md "wikilink")、[粵曲](../Page/粵曲.md "wikilink")、[粵語流行曲至著名小說家](../Page/粵語流行曲.md "wikilink")[金庸先生的](../Page/金庸.md "wikilink")[武俠小說作品是用](../Page/武俠小說.md "wikilink")「文白夾雜」型式寫的。因此，文言文的詞句得以在香港[70後](../Page/70後.md "wikilink")、[80後](../Page/80後.md "wikilink")、[90後中得以傳承](../Page/90後.md "wikilink")。

即使到了[新文化運動](../Page/新文化運動.md "wikilink")100年後的2012年，文言文仍常被用在[中華民國政府公文之中](../Page/中華民國政府.md "wikilink")，例如[立法院聘請前任](../Page/立法院.md "wikilink")[立法委員](../Page/立法委員.md "wikilink")[黃淑英任職顧問的公文](../Page/黃淑英.md "wikilink")，便使用文言文書寫\[13\]，由於用詞艱深，有「[綆短汲深](../Page/wikt:綆短汲深.md "wikilink")」等較少見詞彙，使得接到聘書的[黃淑英看不懂](../Page/黃淑英.md "wikilink")；立委[張曉風則認為書信往來要讓對方看得懂比較有誠意](../Page/張曉風.md "wikilink")。\[14\]

在中華數千年歷史中，語言的[口語變化非常大](../Page/口語.md "wikilink")，語法各自不同的[方言種類眾多](../Page/方言.md "wikilink")，惟独文言文始終保持相近的格式。文言文能讓操不同方言者[筆談](../Page/筆談.md "wikilink")，是一種具有固定格式、卻不會非常困難的溝通方法。但是，文言文在漢語白話文普及，以及英文成為全球準[通用語後](../Page/通用語.md "wikilink")，其地位與實用性已經大不如前。

[文言文复兴](../Page/文言文复兴.md "wikilink")，是当代中国文化复兴运动的热点之一。它的产生与中国文化复兴运动的产生，一样具有深刻的历史背景，都是中华民族复兴运动的有机组成部分。隨著[大中華地區的經濟快速發展](../Page/大中華地區.md "wikilink")，人們逐漸重視與肯定自身傳統的[中華文化](../Page/中華文化.md "wikilink")，因此文言文也更加得到重視。[武汉大学哲学学院教授](../Page/武汉大学.md "wikilink")[彭富春](../Page/彭富春.md "wikilink")，就建议應該加强古代汉语教学，並且提出加大文言文在[語文課中的比重](../Page/國文科.md "wikilink")，文言文应超过白话文的内容、以及设立国家级的古代汉语语言考试等建議\[15\]。

文言文复兴从表面看来，是对胡适等人提倡白话文的否定，实质上则是对白话文运动的引伸。白话文的推行，极大地增加了广义文化的受众，但却使传统中国文化的直接受众越来越少，因而就使中国文化的传承遭受前所未有的威胁。正是基于完整、准确地传承中国文化的需要，文言文复兴才成为历史的必然。文言文复兴不能否定白话文的存在和价值。

中国大陸的文言文复兴是从二十世纪八十年代开始萌芽的。文言文复兴的概念，是青年学者[刘周在](../Page/刘周.md "wikilink")“中国文化复兴的第一步（倡议书）”中明确提出的。2007年推出的[《光明日报》“百城赋”](http://www.gmw.cn/content/node_6962.htm)，更表明了国家对待文言文复兴的态度。文言文复兴的倡议书是由一位青年学者提出，說明文言文复兴的发展后劲非常有力。

在网络上，文言文得到了热心网民的推崇和发扬，其中比较有代表性的有[維基大典](../Page/Wikipedia:文言文維基百科.md "wikilink")（文言文维基百科）等。文言文维基百科于2006年7月31日建立，截至2017年已有超过6000条目。

### 日本

[JapaneseClassicalChineseTextSeenInJapanKanazawaStoneMonument.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:JapaneseClassicalChineseTextSeenInJapanKanazawaStoneMonument.jpg "fig:JapaneseClassicalChineseTextSeenInJapanKanazawaStoneMonument.jpg")

在[日本這種書面語被稱為](../Page/日本.md "wikilink")「」（，Kanbun）。

[日本自從中國](../Page/日本.md "wikilink")[唐代文化交流](../Page/唐代.md "wikilink")，到[片假名](../Page/片假名.md "wikilink")[平假名普及後很多年](../Page/平假名.md "wikilink")，文書、碑文、經文等多採用漢字文言文。

圖中所見日本[石川縣](../Page/石川縣.md "wikilink")[金澤市](../Page/金澤市.md "wikilink")[兼六園內之](../Page/兼六園.md "wikilink")《石川縣戰死士盡忠碑》石碑，碑文紀念[陣亡將士](../Page/陣亡.md "wikilink")：「人誰無一死？死而得其所，死亦榮矣…」事件是明治十年（1877年）。石碑立於明治十一年（1878年）。

日本高中也教授漢文文言文。

### 朝鮮半島

在朝鮮半島這種書面語被稱為「」（，Hanmun）。

### 越南

在[越南這種書面語被稱為](../Page/越南.md "wikilink")“文言”（）\[16\]或“古文”（）\[17\]，現已幾乎不用。

### 馬來西亞

在馬來西亞，國中（若有拿華語）和獨中的華裔生須開始閱讀文言文。華文課本會根據年段，慢慢加入文言文的篇數。此外，文言文也是華文考試的必考項目之一。

### 琉球

在日本萨摩藩占领其之后，琉球逐渐日化，原有的文言文教学也逐渐和日本一致。

## 文言文研究

### 古漢語語法學的建立

中國古代學者很早就注意對語法現象的觀察和思考，在這方面給後人留下了不少寶貴的見解。但是[語法學作為一門獨立的科學](../Page/語法學.md "wikilink")，則是近代的事了，建立古漢語語法學的是清末的[馬建忠](../Page/馬建忠.md "wikilink")，他於西元1898年寫成的《[馬氏文通](../Page/馬氏文通.md "wikilink")》首先創建了一個語法體系。

### 研究語料

當我們把鴉片戰爭以前漢族人所使用的語言統稱為古代漢語時，這是個有幾千年漫長歷史的語言。對這個過程中的漢語語料，可以取幾種不同的研究方法。如果我們把“共時研究”與“歷時研究”都考慮在內的話，那麼對古代漢語語料的研究可以歸結為六種：“專書、斷代、泛時”等三種的**共時研究**；“比較、貫通、漢語史”等三種的**歷時研究**。

### 未來发展

用科學方法去建立上古漢語語法體系，將可大大節省數以億人的時間和精力，尤其是青少年以及其他想學習古漢語者。若有一套語法體系，能完善且充分反映上古漢語的語法特點，那將會是完成漢語史的奠基石。理論上，這個體系有助於充實、豐富世界的語言學理論。古漢語的研究一方面要借鑒[現代漢語以及中國各地的](../Page/現代漢語.md "wikilink")[方言之研究思想和成果](../Page/方言.md "wikilink")，另一方面又不宜用現代語法的框架來套住古代語法。因此，要從古代漢語的語法特點入手，建立古漢語的語法系統。既要注意古今的迥異，也要注意古今的微殊，即大同中的小異。當我們用現代漢語的框架研究古漢語時，往往易於抹殺大同中的小異，易於“以同代異、以今律古”。同樣是古代，也存在分期的不同，這裡同樣有既要借鑒而又不要比附的關係。另外，還要借鑒漢藏語系裡的其他語言之研究成果。要建立文言語法體系，研究者還有許多許多基礎工作要做，需吸收[訓詁學](../Page/訓詁學.md "wikilink")、[文字學](../Page/文字學.md "wikilink")、[音韻學等多方的成果](../Page/音韻學.md "wikilink")，以求建立一套“泛時”的“古漢語語法體系”。中國從上古到清代，大量的典籍是用文言寫成的，因此極需要研究文言語法以及文言的發展。有了一部反映從上古直至清代語法全貌的“新《文通》”後，[馬建忠所期望的](../Page/馬建忠.md "wikilink")「循是而學文焉」，將會更上一層樓。文言研究也有助發揚和恢復[中華傳統文化](../Page/中華文化.md "wikilink")。

## 注释

## 参考文献

### 引用

### 书籍

  - 左松超，《漢語語法（文言篇）》，五南圖書出版（臺北市），ISBN 978-957-11-5378-0
  - 李佐丰，《古代漢語語法學》，商務印書館，2005年，ISBN 978-7-100-03667-2
  - 郭錫良等，《古代漢語（修訂本）》上、下，商務印書館，1991年
  - 史存直，《文言語法》，中華書局，2005年，ISBN 978-7-101-04585-7
  - 劉景農，《漢語文言語法》，中華書局，ISBN 978-7-101-01112-8
  - 韓崢嶸，《古漢語虛詞手冊》，吉林教育出版社，ISBN 978-7-5383-3430-2
  - 馬建忠，《馬氏文通》，商務印書館，1983年
  - 洪乾祐，《閩南語考釋》，文史哲出版社，1992年，ISBN 978-957-547-103-3

## 外部連結

  - [維基大典](../Page/Wikipedia:文言文維基百科.md "wikilink")
  - [文言文學習](http://chincenter.fg.tp.edu.tw:8080/)
  - [全球讀經教育基金會](http://www.gsr.org.tw/)
  - [中華經典學會](http://www.classics.com.tw/)
  - [《文言文教學價值的再認識》](https://web.archive.org/web/20050207193806/http://www.edu.cn/20011116/3010155.shtml)
  - 周振鹤，[《古代文言与白话相去不远》](https://web.archive.org/web/20060811074909/http://www.rwfd.fudan.edu.cn/xueshu/zhuanjia/gudai.html)
  - [《韓軍：沒有“文言”，我們找不到回“家”的路》](http://learning.sohu.com/20050401/n224978852.shtml)
  - [文言文地圖](http://phiphicake.blogspot.tw/2010/03/blog-post_22.html)
  - 光明網[百城賦](http://www.gmw.cn/content/node_6962.htm)
  - [彭富春代表：建议强化古代汉语教学](http://news.xinhuanet.com/misc/2009-03/05/content_10949797.htm)
  - Friedrich Hirth，[《Hsin-kuan wên-chien-lu: text book of documentary
    Chinese, with a vocabulary for the special use of the Chinese
    customs
    service》](http://books.google.com/books?id=EVJKAAAAYAAJ&printsec=frontcover&source=gbs_ge_summary_r&cad=0#v=onepage&q&f=false)，1885年
  - [新關文件錄](http://books.google.com/books?id=sJQbAAAAMAAJ)

## 参见

  - [文言文实词](../Page/文言文实词.md "wikilink")
  - [文言文虚词](../Page/文言文虚词.md "wikilink")
  - [白話文](../Page/白話文.md "wikilink")
  - [現代標準漢語](../Page/現代標準漢語.md "wikilink")
      - [對現代標準漢語的批評](../Page/對現代標準漢語的批評.md "wikilink")
  - [中国语言](../Page/中国语言.md "wikilink")
  - [古代漢語](../Page/古代漢語.md "wikilink")
  - [筆談](../Page/筆談.md "wikilink")
  - [通用語](../Page/通用語.md "wikilink")

{{-}}

[文言文](../Category/文言文.md "wikilink")
[Category:越南語書寫系統](../Category/越南語書寫系統.md "wikilink")

1.

2.
3.
4.

5.

6.  俞復《蒙學讀本全書一編約旨》：「日本尋常小學讀本一二編，皆用國音白話，然彼有通國所習之假名，故名物皆可用之。我國無假名，則所謂白話者，不過用這個那個，我們他們，助成名語。兒童素未習官音者，與解淺近文言，亦未見有難易之別，況兒童慣習白話，後日試學作文，反多文俗夾雜之病……」

7.

8.

9.  陳雲
    [《粵語書寫的兩途（上）》](http://hk.news.yahoo.com/blogs/sandwich/%E7%B2%B5%E8%AA%9E%E6%9B%B8%E5%AF%AB%E7%9A%84%E5%85%A9%E9%80%94%E4%B8%8A.html)

10. 陳雲[《粵語書面語的兩途（下）》](http://hk.news.yahoo.com/blogs/sandwich/%E7%B2%B5%E8%AA%9E%E6%9B%B8%E9%9D%A2%E8%AA%9E%E7%9A%84%E5%85%A9%E9%80%94%E4%B8%8B.html)

11. [《三及第文體滾瓜爛熟》（星島教育中文網樂）](http://edu.singtao.com/chi-s/article_details.asp?article_id=1396&catid_str=2,10,38)


12.

13.

14.

15.

16.

17.